\documentclass[
  10pt,                   % Schriftgröße
  DIV12,
  german,                 % für Umlaute, Silbentrennung etc.
  oneside,                % einseitiges Dokument
  %titlepage,              % es wird eine Titelseite verwendet
  parskip=half,           % Abstand zwischen Absätzen (halbe Zeile)
  headings=normal,        % Größe der Überschriften verkleinern
  captions=tableheading,  % Beschriftung von Tabellen unterhalb ausgeben
  %final                   % Status des Dokuments (final/draft)
]{scrreprt}       


% mehr register
\usepackage{etex}


%------Ändern von Schriftschnitten - (Muss ganz am Anfang stehen !) ------------
%\usepackage{fix-cm}

%------Referenzen über mehrere Dokumente hinweg --------------------------------
%\usepackage{xr}

%------Umlaute -----------------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%------Anpassung der Landessprache----------------------------------------------
\usepackage[ngerman]{babel}

%------Mathematische Symbole---------------------
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{MnSymbol}
\usepackage{stmaryrd}

%\DeclareMathSizes{10}{8}{6}{4}

\newcommand \zz{$\mathrm{Z\kern-.3em\raise-0.5ex\hbox{Z}}$}
\newcommand \zw{$\mathrm{Z\kern-.3em\raise-0.5ex\hbox{W}}$}
\newcommand{\monus}{\stackrel{{}^{\scriptstyle .}}{\smash{-}}}

%------Einfache Definition der Zeilenabstände und Seitenränder------------------
%\usepackage{setspace}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,                     % zeigt die eingestellten Parameter beim
                                       % Latexlauf an
      paper=a4paper,                   % Papierformat
      top=25mm,                        % Rand oben
      left=25mm,                       % Rand links
      right=25mm,                      % Rand rechts
      bottom=40mm,                     % Rand unten
      pdftex                           % schreibt das Papierformat in die
                                       % Ausgabe damit Ausgabeprogramm
                                       % Papiergröße erkennt
}

\newcommand \tab{\noindent\hspace*{0.3cm}}


%\usepackage{titlesec}

%\titleformat{\section}
%	{\normalfont\Large\bfseries}
%	{\thesection\hskip 9pt\textpipe\hskip 9pt}
%	{0pt}
%	{}

\def\@seccntformat#1{\csname the#1\endcsname\hspace*{0.5em}$|$\hspace*{0.5em}}
%\usepackage{tocstyle}
\setcounter{tocdepth}{1}
%\pagenumbering{roman}
%\usepackage{hyperref}


%------Schriftgrößenanpassung von einzelnen Textpassagen------------------------
%\usepackage{relsize}

%------Trennlinien in Kopf- und Fusszeile
\usepackage[headsepline, footsepline, ilines]{scrpage2}
%\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{fancy}


%------Packet zum Sperren, Unterstreichen und Hervorheben von Texten------------
\usepackage{soul}

\newcommand \ol[1]{\overline{#1}}
%------Packet zum Rotieren von jedem Objekt------------
\usepackage{rotating}

%------Tikz ------------
\usepackage{tikz} 
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{tkz-berge}
\usetikzlibrary{arrows,automata,decorations.pathmorphing,backgrounds,shapes,positioning,fit,matrix}
% Define block styles
\tikzstyle{block} = [rectangle, draw, fill=blue!20, 
    text width=15em, text centered, rounded corners, minimum height=4em, node distance=2cm]
\tikzstyle{line} = [draw, -latex']
\tikzstyle{cloud} = [draw, ellipse,fill=red!20, node distance=3cm, text width=8em,
    minimum height=2em]

%\tikzset{every tree node/.style={align=center, anchor=north, draw,circle}}

%------Glossar---------------------------------------------------------------------------

%\usepackage{glossaries}

%------Tabellen und Funktionen-----------------------------------------------------------
\usepackage{cases}
\usepackage{sidecap}
\usepackage{array}

\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash} m{#1} }

\usepackage{float}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}

\usepackage{wasysym}
	
%\DeclareMathSizes{10}{8}{6}{4}

%------Grafiken und Farben -----------------------------------------------------
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[absolute]{textpos}
\usepackage{color}

\definecolor{tubsRed}{cmyk}{0.1,1.0,0.8,0.0}
\definecolor{tuRed}{cmyk}{0.1,1.0,0.8,0.0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.2,0.6,0.2}

\definecolor{hellgrau}{rgb}{0.95,0.95,0.95}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\definecolor{javared}{rgb}{0.6,0,0} % for strings
\definecolor{javagreen}{rgb}{0.25,0.5,0.35} % comments
\definecolor{javapurple}{rgb}{0.5,0,0.35} % keywords
\definecolor{javadocblue}{rgb}{0.25,0.35,0.75} % javadoc

%------Quelltext -----------------------------------------------------
\usepackage{listings}
\lstset{language=Java,
numbers=left,
numbersep=5pt,
stepnumber=1,
%numberstyle=\tiny\color{mygray},
breaklines=true,
keywordstyle=\color{green!40!black},
commentstyle=\color{magenta!40!black},
identifierstyle=\color{blue},
stringstyle=\color{orange},
otherkeywords={$, \{, \}, \[, \]},
frame=single,
tabsize=2
}

%------------- pdf include
\usepackage{pdfpages}

%------------- unterstreichen

\usepackage[normalem]{ulem}
\newcommand* \duline[1]{\ensuremath{\underline{\underline{#1}}}}

%------------- foodnote
\usepackage{footnote}
\makesavenoteenv{tabular}

%------------- Gammel
\renewcommand* \chapterpagestyle{scrheadings}
\renewcommand \headfont{\normalfont}

%\renewcommand \thesection{Aufgabe: \Roman{section}:}
%\renewcommand \thesubsection{\alph{subsection})}

%\renewcommand \thesection{Aufgabe \arabic{section}:}
%\renewcommand \thesubsection{\alph{subsection})}


\newcommand \RT [1]{\rotatebox{180}{#1}}

\newsavebox\mybox
\newenvironment{aquote}[1]
  {\savebox\mybox{#1}\begin{quote}}
  {\signed{\usebox\mybox}\end{quote}}

\def\signed #1{{\leavevmode\unskip\nobreak\hfil\penalty50\hskip2em
  \hbox{}\nobreak\hfil(#1)%
  \parfillskip=0pt \finalhyphendemerits=0 \endgraf}}
  
\newcommand\um[2]{%
	\makebox[0pt][l]{$\smash{\underbrace{\phantom{%
    	\begin{matrix}#2\end{matrix}}}_{\text{$#1$}}}$}#2}
  
\newcommand\om[2]{%
	\makebox[0pt][l]{$\smash{\overbrace{\phantom{%
    	\begin{matrix}#2\end{matrix}}}^{\text{$#1$}}}$}#2}
    	
    	
% pmatrix rechts buendig
\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][r]{\hskip -\arraycolsep
  \let\@ifnextchar\new@ifnextchar
  \array{*\c@MaxMatrixCols #1}}
\makeatother